[共享黨嘅榮耀]貿易戰關稅臨頭 中國設廠港商 年關難過

劉達邦在東莞的鋁製品工廠，未來可能損失四分之一美國生意。《蘋果》記者攝
劉達邦在東莞的鋁製品工廠，未來可能損失四分之一美國生意。《蘋果》記者攝
中美貿易戰首輪美方專攻高新科技，第二輪勢必向傳統製造業開刀。以傳統製造業為主的內地港商難免被綁上中美較量的「戰車」，這批精英在八、九十年代打響「中國製造」，但踏入2000年生意轉差；2008年廣東「騰籠換鳥」他們苦苦捱過；今年撲面而來的中美貿易戰令他們猝不及防；面對特朗普隨時簽字生效的第二波2,000億美金貨品的關稅，他們哀嘆「今次真係好大鑊」，「無美國市場死硬」，有人更斷言：「很多廠會過唔到年關！」有人痛感「廉頗老矣」萌生退意。中美貿易戰隨時成為他們的致命一擊。
記者：黎仕南

廠商劉達邦在東莞已經設廠29年，他近半年不斷問自己一個問題：「我哋仲做嚟做咩呢」？當初港商在東莞盡受禮遇，到近十幾年生意不景，最近更成為政府針對及趕走的目標。港資廠商早已「屋漏」，更面對中美貿易戰第二波多達2,000億美元（約1.56萬億港元）貨物關稅這場「連夜雨」。劉出口鋁製品及塗噴全部都在美方加稅清單，隨時失去1/4生意，令他意興闌珊，連同行都取笑他繼續做。是進，是退？見慣大場面的劉亦拿不定主意。

鋁製廠隨時失25%生意
劉達邦的廠房位於大朗鎮的石厦工業區，該區屬當地25個工業區之一，但現時顯得冷冷清清。劉說：「附近有一間港資企業，做手袋嘅，3,000人現在只剩下1,000人，他四年前同樣面對關稅問題，客人同佢講：『你一定要搬去越南、柬埔寨，6%進口關稅都唔使畀。』」關稅問題幾年前打擊過他附近的廠商，如今輪到他面臨一個更恐怖的關稅，2,000億美元貨品若加25%進口關稅，日用品、食品到工業用品幾乎無所不包，劉出口的鋁製品及塗噴全部中招。劉本身繳交的6%關稅，往後可能要升至31%。
一單生意，劉達邦本來只是賺5至8%，重稅之下難以再有生意。根據他與客人的協議，他只是負責將貨物運到港口，出海後船費及稅率等由客人負責，故稅率理論上不是他負責，但客人負擔重稅，未必再願意在大陸落單。他說：「如果加了25%，我們到時與美國本土生產的價錢，會好接近，我們的競爭力會大大削弱。若美國客不落單，我們的生意額會少四分之一。」劉的會議室掛了幾幅在美國獲獎的建築物的照片，當中用的鋁幕及鋁框都是產自劉的工廠，未來或此情不再。
新一輪關稅後，中美貨物的交易將更疏落。資料圖片
新一輪關稅後，中美貨物的交易將更疏落。資料圖片
地方政府優惠名存實亡
中美貿易戰持續下，多名在東莞設廠的港商亦對前景感悲觀：「十個有九個都是將貨運到美國賺錢！」東莞廠商兼網台時事評論員傑斯亦指，港商在內地設廠主要是做美國單，「無美國單一定死」，若中美貿易戰持續惡化，他斷言：「很多廠會過唔到年關！」據悉，兩年前東莞有近8萬間港資廠，今年只剩約2.5萬間。港商不但成為中美貿易戰犧牲品，劉達邦又表示，港商在國內又是地方政府針對的目標。以往地方政府給予的優惠早已名存實亡，他說：「以前我哋都有專人去睇有咩政策可以扶持我們，發覺一單又唔掂，兩單又唔掂，結果取消埋個人，廢事睇！」優惠拿不到，經營越來越慘淡，近年地方政府更壓迫他們：「我們一直都合乎環保的條件，環保證年年都很順利發出來，但最近政府收緊空氣污染的條例，我們要額外投資100萬人民幣（約115萬港元）去改善空氣處理。」
留低繼續做，換來更多的是取笑。「最近我同幾個做得非常成功的廠商傾偈，他們都話無做了年幾，反問：『乜你仲做緊呀？』」。在東莞做了29年、一直沒想過退休及搬走的他，在今年中美貿易戰及國內收緊政策，內外交迫之下，他近半年開始考慮這些問題：「如果好似我的年紀，仲要去其他地方開發，重頭再做過，真的非常吃力。」就算他繼續捱，他自言難保不會被人踢走：「現在他們只是歡迎搞高新科技的外資企業，如果政府吸引到更多創新科技的企業來東莞，他們會正式逼我哋走。」

咪同你一樣
大陸工作四年
突然就來香港抗爭
特攻訓練四年就完成架拿？

「今次真係好大鑊」，「無美國市場死硬」

勾結外國勢力

他四年前同樣面對關稅問題，客人同佢講：『你一定要搬去越南、柬埔寨，6%進口關稅都唔使畀。

你自己要奶共, 賴死, 有得怨?

本人2012年澳門年做過三年嘢
2015年中國做過一年嘢
當時唔屬於任何政黨
2016年返港
2018年入學獨聯時已通報以上history
並承諾永不會再去中國

可惜，十年前開始好多都轉去印支半島開廠，有一班人走唔到

講渣嘛
邊個信？
唔通大陸特攻會話自己係特攻？

「現在他們只是歡迎搞高新科技的外資企業，如果政府吸引到更多創新科技的企業來東莞，他們會正式逼我哋走。」

偷完橋都係會踢走

中國人專心一帶一路，共享中國榮耀啦

中國有難
愛國商人諗嘅居然係轍資

smart cash

十幾年前都叫老細搬去越南, 俾老細恥笑你識咩野呀, 而家都唔駛出聲, 睇老細點仆街死

而家走可能要放低一半身家先甩到身

可能唔止, 之前間廠由三來一補轉獨資時, 間廠既法人代表本來應由廠長做, 有事就捉廠長, 但佢信唔過人, 結果由佢自己做返法人, 而家脫唔到身, 間廠又做埋D假數, 一旦收皮, 實捉燃老細

捉你逃稅再封廠

.